\chapter{Requisitos}

O processo de elicitação de requisitos foi baseado na técnica de \emph{Brainstorming}, na qual, os envolvidos se reuniram e começaram a levantar ideias sobre como era possível construir a Máquina de Lavar Calçados, as dificuldades possíveis e os diferenciais que ela poderia conter em relação a outras soluções existentes no mercado. Os resultados do \emph{Brainstorming} encontram-se disponíveis no apêndice \ref{brainstorming} deste relatório.

A equipe resolveu organizar os requisitos em 3 níveis, são eles:
\begin{description}
	\item[Objetivo:] Requisto em maior nível definido. Representa as características macro do sistema. Um objetivo pode envolver uma ou mais engenharias.
    \item[Metas:] Uma subdivisão de um objetivo. Essa unidade representa condições e sub-requisitos que juntos fazem um objetivo ser completo. Uma meta pode envolver uma ou mais engenharias.
    \item[Tarefa:] É a menor unidade de um requisito. Um conjunto de tarefas formam um meta. Ela deve representar uma unidade única de trabalho e ser a menor unidade possível de representação. Uma tarefa envolve apenas uma engenharia e é a unidade operacional de representação do requisito.
\end{description}

Nesse relatório será apresentado todos os objetivos planejados do sistemas e será relatado apenas as metas que a equipe já definiu. O nível de tarefa foi alcançado em apenas alguns conjuntos de metas.

Para mapear os requisitos, será utilizado a ferramenta Trello, onde é possível escrever o objetivo e uma breve descrição, caso necessário, e as metas que compõe os objetivos. Em outro \emph{card} é possível criar as metas e anexar os objetivos referentes àquela meta e as tarefas que a compõe. Um outro recurso utilizado na ferramenta Trello, são as [etiquetas], que referenciam as áreas que envolvem aquele objetivo e/ou meta. Segue abaixo um exemplo de representação de requisitos de forma completa:

\newpage

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=15cm]{figuras/Exemplo_Objetivo}
    \caption{Exemplo de Objetivo}
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=15cm]{figuras/Exemplo_Metas}
    \caption{Exemplo de Metas}
\end{figure}

Percebe-se que cada tarefa é uma unidade operacional que envolve apenas uma engenharia com uma responsabilidade específica. O conjunto de tarefas formam uma meta e um conjunto de metas formam um objetivo.

\section{Requisitos funcionais}

Essa seção irá apresentar as funcionalidades que o sistema vai abranger e sua organização, de acordo com os objetivos, metas e tarefas já definidas.

\subsection{Escovar}
 A máquina deve escovar o calçado em todas as superfícies, isso inclui, as partes superior, interior, laterais, trás e sola do calçado.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Metas:}
 	\begin{itemize} 
		\item A máquina deve inserir água.
    	\item A máquina deve inserir água com sabão.
  		\item Os calçados devem ser rotacionados com o intuito de incluir maior área de transparência.
        \item O sistema deve rotacionar a escova.
         \textbf{Tarefas:}
        \begin{itemize}
        	\item Calcular espaço de movimentação das cerdas.
			\item Definir movimento circular da escova.
            \item Medir movimentação da escova.
            \item Limitar movimentação da escova para não danificar a estrutura.
            \item Desligar motor caso ele insista em ultrapassar o limite de movimentação definido.
        \end{itemize}
      \end{itemize}
	\item\textbf{ Áreas associadas:} Eletrônica e 	Estrutura
\end{itemize}

 \subsection{Enxaguar}
A máquina deve ser capaz de retirar toda a água com sabão vinda da fase de escovação do calçado.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Metas:}
 	\begin{itemize} 
		\item Inserir água limpa.
        \textbf{Tarefas:}
        \begin{itemize}
        	\item Controlar o fluxo de água.
            \item Medir o fluxo de água.
        \item Rotacionar o calçado.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
	\item\textbf{ Áreas associadas:} Eletrônica e Estrutura
\end{itemize}

\subsection{Notificar etapas}
A máquina de lavar calçados deve notificar aos usuários envolvidos sobre qual etapa da lavagem o calçado se encontra e o tempo necessário para a próxima fase.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Metas:}
 	\begin{itemize} 
		\item O hardware deve notificar para o servidor em que fase o calçado se encontra.
    	\item O sistema deve indicar se o calçado está em fila de espera.
  		\item O sistema deve indicar se o calçado está escovando.
        \item O sistema deve indicar se o calçado está enxaguando.
        \item O sistema deve indicar se o calçado está secando.
        \item O sistema deve indicar se o calçado está pronto.
    \end{itemize}
	\item\textbf{ Áreas associadas:} Eletrônica e Software
\end{itemize}

\subsection{Controle da lavagem}
O sistema deve adequar a lavagem de acordo com a necessidade do cliente, oferecendo três tipos de lavagem: Rápida, Normal, Pesada.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Metas:}
 	\begin{itemize} 
    	\item O usuário deve especificar o tipo de limpeza.
        \item O usuário deve especificar o material do calçado.
		\item A força exercida durante a escovação deve se adequar ao tipo de calçado e o tipo de lavagem escolhida.
        \item A velocidade dos motores devem durante a escovação deve se adequar ao tipo de calçado e o tipo de lavagem escolhida.
    \end{itemize}
	\item\textbf{ Áreas associadas:} Eletrônica e Software
\end{itemize}

\subsection{Filtrar a água}
Ao longo de todo o processo de lavagem a mesma água será utilizada de forma que não seja gasto um grande volume de água.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Metas:}
 	\begin{itemize} 
		\item O filtro deve reter todas as impurezas e sujeiras para que a água seja filtrada.
        \item Uma bomba deve levar a água limpa para o devido compartimento.
    \end{itemize}
	\item\textbf{ Áreas associadas:} Energia
\end{itemize}

\subsection{Rede de máquinas}
O sistema deve ser capaz de gerenciar uma rede de máquinas.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Metas:}
 	\begin{itemize}
		\item O funcionário deve poder cadastrar ou remover uma máquina da rede.
        \item As máquinas devem ser vistas como um único serviço com mais capacidade.
        \item Deve haver um gerenciamento de fila de prioridade para um calçado ser lavado.
    \end{itemize}
	\item\textbf{ Áreas associadas:} Software
\end{itemize}

\subsection{Gerenciamento de usuários}
O software deve fazer um gerenciamento de usuários.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Metas:}
	\begin{itemize}
    	\item Deve haver diferenciação de permissão entre cliente e funcionário.
    	\item Deve haver um CRUD de usuário.
    	\item Deve haver uma página mostrando os dados do funcionário.
        \item Deve haver uma lista de usuários
	\end{itemize}
    \item\textbf{ Áreas associadas:} Software
\end{itemize}


\subsection{Informações gerais}
 Deve ser haver uma página contendo informações sobre o uso do produto.
 
\begin{itemize}
	\item \textbf{Metas:}
 	\begin{itemize} 
        \item A informação sobre o tipo de calçado que pode ser usado na máquina deve ser explícita.
        \item A informação sobre o funcionamento geral da máquina deve ser explícita.
        \item A informação sobre o tipo de produto que pode ser usado na máquina deve ser explícita.
    \end{itemize}
	\item\textbf{ Áreas associadas:} Software
\end{itemize}

\subsection{Alimentação dos motores}
A alimentação deve ser escolhida de forma adequada para cada motor.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Metas:}
 	\begin{itemize} 
		\item Devem ser definidos quais motores serão utilizados.
        \item Devem ser feitos os cálculos de potência dos motores.
        \item O motor deve ligar e funcionar da forma esperada durante todo o processo de lavagem.
    \end{itemize}
	\item\textbf{ Áreas associadas:} Energia
\end{itemize}

\section{Restrições do produto}

Essa seção irá apresentar as restrições do produto:

\begin{itemize}
	\item A máquina não lavará cadarços;
    \item Para garantir a lavagem interna os cadarços deverão ser retirados antes da lavagem dos calçados;
    \item A máquina não lavará calçados fechados;
    \item A máquina não lavará calçados de cano alto;
    \item A máquina não lavará calçados de couro;
    \item A máquina não lavará calçados de camurça;
	\item A máquina não realizará o processo de secagem do calçado. Essa etapa será de responsabilidade do funcionário da lavanderia.
    \item Os materiais do calçado que podem ser lavados na máquina devem ser feitos dos seguintes materiais: lona, tecido e borracha.
    \item A máquina necessita de internet para se comunicar com o servidor.
    \item A aplicação \emph{web} e \emph{mobile} necessitam de internet para o seu funcionamento completo.
\end{itemize}

\section{Requisitos não funcionais}

Essa seção irá apresentar os requisitos não funcionais do sistema, ou seja, requisitos que não envolvem diretamente as funcionalidades do sistema. Será abordado requistos que representam a usabilidade, a portabilidade, a organização estrutural, abrangência do serviço prestado e segurança.

\subsection{Objetivos e suas metas:}

\textbf{Design}
\begin{itemize}	
    \item A distribuição dos componentes da máquina deve ser feita de maneira que seja fácil inserir e/ou retirar o calçado.
    \item O desenho das peças deve ser feito em uma ferramenta que possibilite sua impressão 3D.
    \item As estruturas individuais devem poder se integrar uma com as outras.
\end{itemize}

\textbf{Capacidade de limpeza}
\begin{itemize}
    \item A máquina consegue lavar completamente calçados abertos.
	\item A máquina consegue lavar completamente calçados que possuam língua. 
    \item O suporte da máquina permite calçados de cano baixo.
	\item O suporte da máquina permite calçados de cano médio.
\end{itemize}

\textbf{Impermeabilidade}
\begin{itemize}
 	\item O motor deve ser isolado. Não é permitida a entrada de água nele.
	\item A fiação deve ser isolada. Não é permitida a entrada de água nela.
\end{itemize}

\textbf{Eficiência}
\begin{itemize}
	\item Deve haver o uso eficiente de água.
    \item Deve haver o uso eficiente de energia.
\end{itemize}

\textbf{Resistência}
\begin{itemize}
    \item A máquina é capaz de impedir o vazamento de água.
    \item Os suportes deverão ser capazes de entrar em contato com a água.
	\item O suporte do calçado deverá resistir ao peso dele.
	\item O suporte do calçado deverá ser fabricado de um material flexível ao seu encaixe.
    \item O suporte da escova deverá resistir ao peso dela.
    \item O material do suporte da escova deverá ter a ductilidade necessária para suportar pequenas vibrações causadas pelo seu movimento.
    \item Os reservatórios de água e água com sabão terão que comportar o volume necessário para escovação e enxágue do calçado.
\end{itemize}



